
\renewcommand{\abstractname}{Acknowledgements}
\begin{abstract}

Aquest \'{e}s l'\'{u}ltim pas d'aquest viatge de quatre anys que va comen-\c{c}ar el juny de 2017. Ha estat una etapa d'aprenentatges, altibaixos, descobriments i fins i tot una pand\`{e}mia mundial. La vida compartida es gaudeix molt m\'{e}s, i crec que el mateix passa quan fas una tesi doctoral. Voldria aprofitar aquest espai per expressar la meva gratitud a moltes de les persones que m'han acopanyat durant aquesta etapa. 

Primer de tot voldria agrair els meus supervisors Andreas i M\'{o}nica l'opor-tunitat d'iniciar aquesta aventura, aix\'{i} com el suport rebut, la proximitat i la confian\c{c}a. A l'Andreas pel seu entusiasme a no deixar d'innovar mai. A la M\`{o}nica, per ser la meva supervisora per\`{o} tamb\'{e} la meva amiga, acompanyant-me i guiant aquesta recerca en la direcci\'{o} adequada. 

Aquest intens per\'{i}ode ha estat sens dubte molt m\'{e}s agrait i divertit gr\`{a}cies als companys i amics del CITCEA, des de direcci\'{o} fins a gesti\'{o}, Mecatr\`{o}nica, HVDC i Energia: Gr\`{a}cies a tots. Al grup del BD4OPEM Pau, Sara, Marc, Edu, Alejandro, Rafaela i Antonio. Al Dani Heredero, per aconsellar-me. Als amics del caf\`{e} post-dinar Anna, Paco, Alejandro, Jose, Domin, Quim, Dani i Cristian. Als companys que han marxat i que s'han convertit en amics: Ona, Ricard, Joan, Enric, Pol, Jordi, Francesc i Llu\'{i}s. 

Voldria agrair especialment al Dani Montesinos pel seu entusiasme i la confian\c{c}a en mi, i, conjuntament amb el Sam per la seva sessi\'{o} per aprendre a dir que no. Al Roberto pel suport en moments dif\'{i}cils, al David per la seva confian\c{c}a i energia, al Toni pel seu entusiasme per mostrar al m\'{o}n el qu\`{e} fem; i a l'Oriol Boix per ensenyar-me a gaudir d'all\`{o} que fas.
	
Dono les gr\`{a}cies al Cristian pel suport incondicional i la voluntat en l'arriscada assignatura de CAPUEE, convertint-se en referent i amic essencial. Tamb\'{e} al Marc Jen\'{e} i a l'Alberto gr\`{a}cies per tots els riures i escolta que m'heu donat per poder acabar la tesi. Supervisar TFMs m'ha perm\'{e}s descobrir persones de les que he apr\`{e}s molt: Fabio, Adri\`{a} i Pau.

To all the great people in the InnoEnergy Master School, thank you for all the help provided for innovating in higher education. Special thanks to Maria, Andreas, Silvia, C\'{e}sar, Mabel and Enrique, for being tireless fighters for getting good projects. Thanks to all the students of the CAPUEE course. Thanks to Hilde, Anouk and Frank for the Learning Analytics Project. Many thanks to Hussain, for becoming a very good friend and colleague in the Data Science Working Group.

To all my Ironhack family, that became the starting point in my data science journey, thanks from the bottom of my heart. Special thanks to Onur, Chao, Claudia, Eva, Nacho, and Pau; you became a family where I could feel at home, learn and laugh at the same time. 

This adventure made a stop in Denmark right before the pandemic started, with my external stay at ELMA. I want to express my gratitude to my supervisor Pierre Pinson for his guidance and advice, listening to all the technical and non-technical worries, and becoming a referent for being a good professional. 
This year surrounded me with wonderful colleagues and friends. Many thanks to Jalal, Spyros, Jochen, Anubhav, Liyang, Vlad, Morten, L{\ae}rke and Anne. That period was also a good opportunity to discuss what it is like to be a woman in academia, which made me find an inspiring crew of amazing women. Thanks to El\'{e}a, Amandine, Li, Jiawei, Linde and Irena. I would like to say special thanks to Li and Tiago for their support and humor, but also special thanks to Linde; you have been my morning-call buddy when we could not find any energy in the middle of the pandemic. I would like to thank my close friends in Denmark: Camille, Prash, Agata, Cristina, Nacho, Sara and Ania. 

This thesis would never have been accomplished if it was not for the unwavering support of S{\o}ren. His understanding, patience, humor, and always being by my side have been the best gifts I could have ever imagined. 

Durant aquests anys he pogut compartir tots els aprenentatges amb la meva fam\'{i}lia escollida: els meus amics. A la fam\'{i}lia de l'ETSEIB, Carmen, Mireia, Albert, Vero, Raquel i M\'{i}riam. Al Carles, per ser una font inacabable de riures i animalons. A la Gl\`{o}ria i la Carme, per ser pilars fonamentals en la meva vida i confiar en mi incondicionalment. A l'Eva i la Marta, per creure en mi sempre. Al Jordi, en V\'{i}ctor i en Marc. A la Mar, per impulsar-me i escoltar-me. A la N\'{u}ria, per ensenyar-me que podia sentir-me suficient. 

Diuen que la fam\'{i}lia es sempre un pilar, i no hi puc estar m\'{e}s d'acord. Vull agrair a la tieta Isabel i a la cosineta Isabel les passejades de diumenge que m'ajudaven a gaudir del present. A la Carme i al Joaquim per cuidar-me sigui on sigui. En especial, gr\`{a}cies per l'amor incondicional del meu pare, la meva germana, el Paolo, el Matteo i el Tap. Papa, J\`{e}ssica, gr\`{a}cies per impulsar-me i acompanyar-me fins i tot quan la por em bloquejava. Sou un regal, i sense vosaltres no hagu\'{e}s arribat fins aqu\'{i}. Per acabar, voldria dedicar-li aquesta tesi a la meva mare. S\'{e} que all\`{a} on siguis estar\`{a}s orgullosa de tot aquest cam\'{i}. \textit{Sin prisa pero sin pausa.} 
\end{abstract}
%\newpage

%\vspace*{2.5mm}
%\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{0.6\paperwidth}{0.7pt}}
%\vspace*{2.5mm}

%
%The research presented in this thesis has been involved in the following R\&D projects and entities:
%\begin{itemize}
%\item EMPOWER Local electricity retail markets for prosumer smart grid power services project. This project received funding from the European Union's Horizon 2020 Research and Innovation programme under Grant Agreement No 646476. 
%\item INVADE Smart system of renewable energy storage based on integrated EVs and batteries to empower mobile, distributed and centralised energy storage in the distribution grid, under Grant Agreement No 731148. 
%\item BD4OPEM "Big Data for Open Innovation Energy Marketplace" under Grant Agreement no. 872525.
%\item Danish Technical University (DTU), Denmark. 
%\end{itemize}
%
%\vspace*{2.5mm}
%
%Finally, the thesis has been financially supported by the Universitat Polit\`{e}cnica de Catalunya, as well as the following entities and grants:  
%
%\begin{itemize}
%\item FI-AGAUR 2017 Ag\`{e}ncia de Gesti\'{o} d'Ajuts Universitaris i de Recerca
%\item The European Institute of Innovation \& Technology (EIT) InnoEnergy Ph.D. School
%\item The European Institute of Innovation \& Technology (EIT) InnoEnergy Master Program and Teachers Excellence Awards
%\end{itemize}

%\end{abstract}